% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
%
%	Universidade de São Paulo
%	Instituto de Matemática e Estatística
%	Departamento de Matemática Aplicada
%
%	Trabalho de Conclusão de Curso em Bacharelado em Mateática Aplicada e Computacional
%	Titulo: Máquina de Suporte Vetorial Linear Multi-Estágios
%	Autor: Leonardo Formaggio
%	Orientação: Prof. Dr. Carlos Humes Jr.
%	Co-orientação: Prof. Dr. Paulo J. S. Silva
%
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\documentclass{article}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbold}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{hyperref}

\numberwithin{equation}{section}
\numberwithin{figure}{section}

\linespread{1.5}

\newcommand{\bs}[1]{\boldsymbol{#1}}
\newcommand{\proj}{\text{proj}}

\newtheorem{theorem}{Teorema}

\title{Máquina de Suporte Vetorial Linear Multi-Estágios}
\author{Leonardo Formaggio}

\begin{document}
\maketitle

% \begin{titlepage}
% \begin{center}
% % Upper part of the page
% \textsc{\LARGE Universidade de São Paulo}\\[10pt]
% \textsc{\Large Instituto de Matemática e Estatística}\\[10pt]
% \textsc{\large Departamento de Matemática Aplicada}\\[100pt]
% 
% {\huge \textbf{Máquina de Suporte Vetorial Linear Multi-Estágios}}\\[20pt]
% 
% % Author and supervisor
% {\large
% Leonardo Formaggio\\[50pt]
% Orientador:\\Dr. Carlos Humes Jr.\\[10pt]
% Co-orientador:\\Dr. Paulo J. S. Silva
% }
% \vfill
% % Bottom of the page
% {\large São Paulo}\\
% {\large 2012}
% \end{center}
% \end{titlepage}

% \newpage
% \begin{center}
% \Large \textbf{Agradecimentos}
% \end{center}
% Aqui vão os agradecimentos.

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\begin{abstract}
Máquinas de Suporte Vetorial são muito utilizadas em análise de dados e reconhecimento de padrões. Neste trabalho a aplicação de maior interesse é a classificação de dados genéticos provenientes da tecnologia cDNA Microarray, que nos permite estimar como os milhares de genes em um determinado tecido se expressam. No entanto, problemas como este dificultam a classificação por possuírem em geral um número muito pequeno de amostras quando comparado à quantidade de características. Neste trabalho descrevemos o algoritmo Máquinas de Suporte Vetorial Linear e apresentamos uma versão aprimorada do mesmo, o qual chamamos de Máquina de Suporte Vetorial Linear Multi-estágios (MSVLME), que aumenta a qualidade do classificador para amostras de tamanho muito reduzido.
\end{abstract}

\newpage
\section{Notação}
Números reais e vetores em $\mathbb{R}^n$ são representados por letras minúsculas. Seja $x \in \mathbb{R}^n$, sua $i$-ésima entrada é denotada por $x_i \in \mathbb{R}$. Representamos matrizes por letras maiúsculas (ex. $X \in \mathbb{R}^{m \times n}$). Uma entrada de $X$ na $i$-ésima linha e $j$-ésima coluna é representada por $x_{ij} \in \mathbb{R}$. Fazendo um pequeno abuso de notação, representamos a $i$-ésima linha de $X$ como $X_i \in \mathbb{R}^n$. Sejam $u, v \in \mathbb{R}^n$, o produto interno entre ambos é denotado por $u \cdot v$. Denotamos uma norma arbitrária por $\|.\|$, e sua forma dual por $\|.\|'$. Conjuntos são representados por letras maiúsculas manuscritas (ex. $\mathcal{A}$, $\mathcal{B}$, $\mathcal{C}$). Dado um conjunto $\mathcal{A}$, sua cardinalidade é denotada por $|\mathcal{A}|$.
Adotamos a seguinte convenção para indexação das variáveis: $i$ é usado na indexação do conjunto de treinamento; $j$ é usado na indexação das características; $k$ é usado para indexação dos estágios da MSVLME.

\newpage
\section{Introdução}
\subsection{O problema de classificação}
Em aprendizagem de máquina e reconhecimento de padrões, classificação refere-se a um procedimento algorítmico que busca atribuir um conjunto de dados de entrada a um dado número de categorias. Um exemplo seria a atribuição de um e-mail como sendo \textit{spam} ou \textit{não-spam} ou a atribuição de um diagnóstico para um determinado paciente, como descrito por características observadas do paciente (sexo, pressão arterial, presença ou ausência de certos sintomas, etc).
Um elemento do conjunto de dados de entrada é formalmente chamado de instância, e as categorias são denominadas classes. A instância é descrita formalmente por um vetor de características, que juntas constituem sua completa descrição. Normalmente, características são ou categóricas (também conhecidas como nominais, ou seja,  de um item de um conjunto de itens não-ordenados, como um gênero \textit{masculino} ou \textit{feminino}, ou um tipo de sangue de \textit{A}, \textit{B}, \textit{AB} ou \textit{O}), ordinais (que consiste de um item de um conjunto de itens ordenados, por exemplo, \textit{grande}, \textit{médio} ou \textit{pequeno}), que podem ser do tipo inteiro (por exemplo, a contagem do número de ocorrências de uma determinada palavra em um e-mail) ou de valor real (por exemplo, uma medida da pressão arterial). Muitas vezes, dados categóricos e ordinais são agrupados; de igual modo para os dados de valores inteiros e valores reais. Além disso, muitos algoritmos funcionam apenas em termos de dados categóricos e exigem que dados de valores inteiros ou reais sejam separados em grupos (por exemplo, menos do que 5, entre 5 e 10, ou superior a 10).
% Classificação normalmente se refere a um procedimento supervisionado, ou seja, um procedimento que aprende a classificar novas instâncias com base na aprendizagem de um conjunto de treinamento de instâncias que foram devidamente rotulados manualmente com as classes corretas. O procedimento correspondente não-supervisionado é conhecido como clustering, e envolve o agrupamento de dados em classes com base em alguma medida de similaridade inerente (por exemplo, a distância entre instâncias, consideradas como vetores em um espaço vetorial multi-dimensional).

\subsection{Classificadores}
Um algoritmo que implementa classificação, especialmente em uma aplicação concreta, é conhecido como um classificador. A determinação de um classificador, processo chamado de aprendizado, é baseada num conjunto de amostras. Tal conjunto consiste de uma informação $(x, c)$ para cada ponto, onde $x$ denota um conjunto (ou vetor) de características observadas para um elemento da amostra e $c$ denota um rótulo para a classe a qual pertence o elemento. O rótulo $c$ admite apenas um número finito de valores.
Então o problema de classificação pode ser definido como: um dado conjunto de treinamento $\{(x^1, c_1), (x^2, c_2), \dots, (x^n, c_n)\}$ produzir uma regra $h$ (ou classificador), tal que $h(x)$ pode ser calculado para qualquer possível valor de $x$ (não apenas aqueles no conjunto de treinamento) e tal que o grupo atribuído a cada nova observação, especificamente
\begin{equation}
	\hat{c} = h(x)
\end{equation}
está tão perto quanto possível do verdadeiro rótulo $c$. Para os dados de treinamento, os verdadeiros rótulos $c_i$ são conhecidos mas não serão necessariamente iguais suas aproximações
\begin{equation}
	\hat{c}_i = h(x^i).
\end{equation}
Para novas observações $x^j$, os rótulos verdadeiros $c_j$ são desconhecidos, mas é um dos principais objetivos do procedimento de classificação que a aproximação
\begin{equation}
	\hat{c}_j = h(x^j) \approx c_j
\end{equation}
seja tão boa quanto possível, onde a qualidade dessa aproximação deve ser julgada com base nas propriedades estatísticas ou probabilísticas da população total da qual novas observações serão feitas.

O termo \textit{generalização} é usado para designar a capacidade de um algoritmo de aprendizado de máquina em aprender com precisão após o treinamento com um conjunto finito de dados. Como os dados de treinamento seguem uma distribuição geralmente desconhecida, o classificador deve extrair destes uma informação geral sobre sua distribuição, a fim de classificar novos indivíduos da melhor maneira possível. Essa capacidade depende de fatores como a conformidade de sua regra de classificação com a distribuição das amostras, a escolha das características para sua representação e a quantidade de dados amostrais. Sua taxa de erro sobre uma amostra tende a ser maior em conjuntos pequenos.

\subsubsection{Classificadores lineares}
Como visto acima, o principal papel de um classificador é determinar a qual classe pertence um novo indivíduo, tendo como base um conjunto de indivíduos cujas classes são previamente conhecidas. Classificadores lineares fazem isso através de uma decisão de classificação baseada no valor de uma combinação de características.
Seja $x \in \mathbb{R}^d$ um vetor de características de entrada para o classificador, então o score da saída é
\begin{equation}
	y = f( w \cdot x ) = f\left( \sum_j w_j x_j \right)
\end{equation}
onde $w$ é um vetor real dos pesos e $f$ é a função que converte o produto interno dos dois vetores na saída desejada. O vetor de pesos $w$ é obtido através do aprendizado baseado num conjunto de amostras previamente rotuladas. Frequentemente $f$ é uma simples função que mapeia todos os valores acima de um certo limiar para a primeira classe e de todos os valores para a outra classe.
Para uma problema de duas classes, pode-se visualizar a operação de um classificador como dividir um espaço de entrada de alta dimensão com um hiperplano: todos os pontos de um lado do hiperplano são classificados como \textit{sim}, enquanto os outros são classificados como \textit{não}.
Um classificador linear é geralmente usado em situações onde a velocidade de classificação é importante, já que ele pode ser calculado rapidamente, especialmente quando $w$ é esparso. Contudo, árvores de decisão podem ser mais velozes. Além disso, classificadores lineares geralmente trabalham muito bem quando o número de dimensões em $x$ é grande, como na classificação de documentos, onde cada entrada de $x$ é tipicamente o número de ocorrências de uma palavra em um documento.

% \subsection{Aprendizado de máquina}
% Aprendizado de máquina, um ramo da inteligência artificial, é uma disciplina científica interessada no design e desenvolvimento de algoritmos que possibilitem computadores a evoluirem comportamentos baseados em dados empíricos, como os provenientes de dados de sensores ou base de dados. Um classificador pode tomar vantagem de exemplos (dados) para capturar características de interesse de sua distribuição de probabilidade desconhecida. Dados podem ser vistos como exemplos que ilustram relações entre variáveis observadas. O principal foco da pesquisa em aprendizado de máquina é automaticamente aprender a reconhecer complexos padrões e tomar decisões inteligentes baseadas em dados; a dificuldade está no fato de que o conjunto de todos os possíveis comportamentos dados todos as possíveis entradas é muito grande para ser coberto pelo conjunto de exemplos observados (dados de treinamento). Por isso, o classificador deve generalizar a partir dos exemplos dados, de modo a ser capaz de produzir uma saída útil em novos casos.

\subsection{Seleção de características}
A técnica conhecida como seleção de características é empregada em casos onde a massa de dados possui muitas características redundantes ou irrelevantes. Características redundantes são aquelas que não provêm nenhuma informação além do obtido pelas características já selecionadas, e características irrelevantes são aquelas que não provêm informação útil em qualquer contexto.
Essa técnica é frequentemente usada em domínios onde existem muitas características e relativamente poucas amostras. O caso típico é o da análise de DNA microarrays, onde existem diversos milhares de características e poucas dezenas ou centenas de amostras.
Mesmo com pequenos conjuntos de características selecionadas, se existem milhares delas então o número de possíveis conjuntos pode ser astronômico. Assim, mesmo que as classes sejam razoavelmente separáveis, para pequenas amostras podem haver milhares de conjuntos de características cujo erro estimado é próximo de zero, dando a falsa impressão de que os erros dos classificadores correspondentes sejam pequenos. O algoritmo original proposto para se encontrar o subconjunto que contém características fortes é conhecido como Busca Completa ou Exaustiva, e geralmente sua aplicação é viável somente mediante o uso de supercomputadores para conjuntos com dezenas de características. No caso de centenas de características não é possível explorar todos os subconjuntos nem com o uso de supercomputadores. Para reduzir esse esforço computacional, alguns algoritmos de seleção de características podem ser empregados, entre eles a Máquina de Suporte Vetorial Linear.

\section{Máquina de Suporte Vetorial Linear}
Considere um conjunto de dados composto por duas classes de elementos previamente rotulados de acordo com suas respectivas classes. Queremos utilizar as informações desse conjunto, conhecido como conjunto de treinamento ou aprendizado, para obter um classificador que nos permita decidir a qual classe pertence um novo dado ainda não rotulado. Como este problema envolve apenas duas classes, uma das maneiras mais simples que se pode pensar para construir um classificador é utilizando um hiperplano. No entanto, pode-se encontrar uma infinidade de hiperplanos que separem as classes, mas nem todos possuem uma boa capacidade de generalização, como pode ser observado na Figura \ref{fig:possible_hyperplanes}.
\begin{figure}
	\begin{center}
		\subfigure[]{
			\includegraphics[width=150pt]{Figures/svm_intro.png}
			\label{fig:possible_hyperplanes}
		}
		\subfigure[]{
			\includegraphics[width=150pt]{Figures/svm_margin.png}
			\label{fig:max_margin_hyperplane}
		}
	\end{center}
	\caption{(a) Hiperplanos candidatos à classificador: $H_1$ não separa os dados; $H_3$ generaliza melhor que $H_2$. (b) Hiperplano separador e sua margem.}
	\label{fig:svm}
\end{figure}
Chamamos de margem de um hiperplano a região contida entre outros dois hiperplanos paralelos e igualmente distantes do primeiro, de modo a ainda separar as classes. Uma escolha razoável para que o hiperplano tenha boa capacidade de generalização é aquele cuja margem é máxima. Então escolhemos o hiperplano tal que a distância dele ao ponto mais próximo em cada lado é maximizada. Se este hiperplano existir, este é conhecido como o hiperplano de margem máxima e o classificador linear por ele definido é conhecido como classificador de margem máxima; ou equivalentemente, o perceptron de estabilidade ótima.

\subsection{Vetores de Suporte}
No modelo original proposto por Vapnik \cite{vapnik_89}, onde o conjunto de treinamento é linearmente separável, os vetores de suporte são os pontos que se encontram ao longo dos hiperplanos de apoio (os hiperplanos paralelos ao hiperplano dividindo nas bordas do margem). Todos os vetores de suporte encontram-se exatamente na margem. Independentemente do número de dimensões ou tamanho do conjunto de dados, o número de vetores de suporte pode ser tão pequeno como 2. Isso pode ser observado na figura \ref{fig:max_margin_hyperplane}.
Para o caso não-separável, Vapnik e Cortes \cite{vapnik_95} introduziram o conceito de margem com folga. Nesta abordagem não é exigido que os pontos estejam fora da margem, permitindo assim que parte deles possa ficar além da fronteira. No entanto, esses pontos são penalizados por um parâmetro de folga $C$. Isso nos dá uma margem com maior erro, porém melhora a generalização e/ou nos permite encontrar uma separação linear aproximada mesmo quando os dados não são linearmente separáveis. Agora, o número de vetores de suporte depende de quanta folga é permitida e da distribuição dos dados. Assim, se permitirmos uma folga muito grande, teremos um grande número de vetores de suporte. A precisão depende de encontrar o nível certo de folga para os dados que estão sendo analisados.
No restante deste trabalho vamos nos ater apenas ao caso separável.
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=300pt]{Figures/soft_margin.png}
	\end{center}
	\caption{Vetores de Suporte (verde) utilizando a margem com folga.}
	\label{fig:soft_margin}
\end{figure}

\subsection{Formalização}
Dado um certo conjunto de treinamento $\mathcal{X}$, na forma
\begin{equation}
	\mathcal{X} = \{(x_i, c_i) : x_i \in \mathbb{R}^d, \quad c_i \in \{-1, 1\}\}_{i=1}^n
\end{equation}
onde $c_i$ indica a classe a qual o ponto $x_i$ pertence. Queremos encontrar o hiperplano $H$ de margem máxima que divide os pontos com $c_i = 1$ daqueles com $c_i = -1$. Definimos $H$ da seguinte forma
\begin{equation}
	H := \{ x \in \mathbb{R}^d : w \cdot x = \gamma \},
\end{equation}
onde $w$ é um vetor normal ao hiperplano, e $\gamma \in \mathbb{R}$ é tal que $\frac{\gamma}{\|w\|}$ determina a distância da origem ao hiperplano.
Para encontrarmos o melhor hiperplano separador, conhecido como hiperplano de margem máxima, é preciso maximizar a largura da margem em torno de $H$, mantendo os pontos de cada classe do lado correto. Definimos a margem em torno de $H$ através dos hiperplanos
\begin{equation}
	H^{-1} := \{ x \in \mathbb{R}^d : w \cdot x = \gamma - 1 \},
\end{equation}
e
\begin{equation}
	H^{1} := \{ x \in \mathbb{R}^d : w \cdot x = \gamma + 1 \}.
\end{equation}
Usando o Teorema \ref{thm:distance_point_hiperplane} \cite{artigo_mangasarian_arbitrary_norm}, temos que a largura da margem é $\frac{2}{\|w\|'}$ e, portanto, nosso objetivo é minimizar $\|w\|'$. 
Para garantir que todos os pontos fiquem do lado certo da margem, estabelecemos a seguinte condição:
\begin{equation}
	c_i (w \cdot x_i - \gamma) \geq 1, \quad i \in \{1, 2, \dots, n\}.
\end{equation}
Podemos então escrever o seguinte problema de otimização:
\begin{equation}
	\label{op:svm}
	\begin{alignedat}{2}
		\min & \qquad & \|w\|' \\
		\text{s.a} && c_i (w \cdot x_i - \gamma) & \geq 1
	\end{alignedat}
\end{equation}

\subsection{Utilizando a norma-$\infty$ como métrica}
Essa formulação é válida para qualquer que seja a norma empregada. Porém, a partir de agora vamos passar a utilizar a norma-$\infty$ como métrica para o espaço de características pois, como será mostrado mais adiante, a distância em (\ref{op:svm}) é dada em função de sua norma dual, a norma-1. E isto é vantajoso por duas principais razões \cite{artigo_mangasarian_feature_selection}:
\begin{enumerate}
	\item O problema \ref{op:svm} é redutível à um programa linear com diversas propriedades teóricas importantes que o tornam numa ferramenta computacional muito efetiva.
	\item A norma-1 leva a insensibilidade aos outliers, tais como as que resultam de distribuições com caudas pronunciadas e, consequentemente, tem um efeito semelhante ao da regressão robusta.
\end{enumerate}
Então, para tornarmos o Problema \ref{op:svm} com $\|w\| = \|w\|_1$ um problema linear, basta fazermos a seguinte troca de variável
\begin{equation}
	w = w^+ - w^-,
\end{equation}
e obtemos o seguinte problema de programação linear:
\begin{alignat}{2}
	\min & \qquad & \sum\limits_{j=1}^{d} ( w_j^+ + w_j^- ) \\
	\text{s.a} && c_i (w^+ \cdot x_i - w^- \cdot x_i - \gamma) & \geq 1 \\
			   && w^+, w^-          						   & \geq 0
\end{alignat}
Como pode ser observado na Figura \ref{fig:max_margin_hyperplane}, apenas a informação contida nos vetores de suporte é utilizada na classificação. Isso significa que, se $\mathcal{I}$ é o conjunto de índices dos vetores de suporte, para qualquer $i \notin \mathcal{I}$ podemos mover um ponto $x_i \in \mathcal{X}$ em qualquer direção sem afetar a classificação, desde que o mesmo não ultrapasse o limite da margem. Mais além, satisfazendo essa condição, podemos adicionar ou remover qualquer ponto em $\mathcal{X}$ também sem afetar a classificação. Como consequência direta dessa observação, conjuntos de treinamento muito pequenos geralmente não apresentam boa capacidade de generalização (veja Figura \ref{fig:svm_weakness}).
\begin{figure}
	\begin{center}
		\subfigure[Conjunto original $\mathcal{A}$.]{
			\includegraphics[width=150pt]{Figures/svm_weakness_a.png}
			\label{fig:svm_weakness_a}
		}
		\subfigure[Novo conjunto $\mathcal{B} \subset \mathcal{A}$]{
			\includegraphics[width=150pt]{Figures/svm_weakness_b.png}
			\label{fig:svm_weakness_b}
		}
	\end{center}
	\caption{Diferença entre os resultados de duas classificações feitas com conjuntos seguindo a mesma distribuição. Observe que mesmo $\mathcal{B}$ sendo um subconjunto de $\mathcal{A}$, ambos geram resultados muito diferentes.}
	\label{fig:svm_weakness}
\end{figure}

% \newpage
% \section{Melhorando o SVM}
% Com o objetivo de diminuir a forte influência de ruídos causados por outliers, Zhang \cite{artigo_csvm, artigo_msvm} utilizou medidas de dispersão para determinar o hiperplano separador. Apesar desse não ser o foco deste trabalho, por se tratar de uma melhoria ao SVM que considera informações de todas as amostras de treinamento, achamos interessante testar o desempenho desses métodos em nosso caso de maior interesse, conjuntos de treinamento com poucas amostras.
% 
% \subsection{Usando centros das classes para construir SVMs}
% As funções de classificação obtidas por minimizar o erro quadrático médio (MSE) não são sensíveis à outliers no conjunto de treinamento, enquanto as funções de decisão obtidas por SVM são muito sensíveis à outliers próximos das fronteiras de decisão. Isso pode ser claramente visto na figura ?.
% É verdade que se todas as amostras no conjunto de treinamento forem independentes e igualmente distribuídas (i.i.d.) da distribuição adjacente, a fronteira de decisão pode ser definida apenas por aquelas amostras mais próximas da fronteira, isto é, os vetores de suporte. Contudo, como mostrado na figura ?, a fronteira de decisão irá se desviar da fronteira ótima quando houverem outliers nos conjuntos de treinamento.
% \begin{figure}
% 	\begin{center}
% 		\subfigure[]{
% 			\includegraphics[width=150pt]{Figures/mse_svm_a.png}
% 			\label{fig:mse_svm_a}
% 		}
% 		\subfigure[]{
% 			\includegraphics[width=150pt]{Figures/mse_svm_b.png}
% 			\label{fig:mse_svm_b}
% 		}
% 	\end{center}
% 	\caption{Funções de decisão por MSE(a) and SVM(b). Pode ser visto que o resultado do MSE não é afetado pelo outlier no cojunto de treinamento, enquanto o SVM é afetado severamente.}
% 	\label{fig:mse_svm}
% \end{figure}
% A razão pela qual os resultados do MSE clássico não são alterados por outliers é por se tratar de um algoritmo ponderado pela média amostral. Uma amostra específica no conjunto de treinamento apenas contribui um pouco para o resultado final. De fato, se pode ser assumido que a maior parte das amostras de treinamento não são afetadas por ruídos, ou se podemos assumir que mesmo todas as amostras sendo afetadas por ruídos, os ruídos são aleatórios (com média zero) em relação ao sistema subjacente, então por tomar as médias das amostras o efeito dos ruídos pode ser muito diminuído.
% Em SVM, a margem de separação é definida como as distâncias das amostras mais próximas da fronteira de classificação. Na verdade é essa definição de margem de separação que decide uma famosa propriedade que um classificador SVM depende de apenas uma pequena parte das amostras de treinamento, os vetores de suporte. Para evitar isso, definimos outro tipo de margem, que é as distâncias das medianas das duas classes à fronteira de separação. A figura ? ilustra bem essa idéia.
% Seja $l_i$ da seguinte forma:
% \begin{equation}
% 	l_i = \begin{cases}
% 			\frac{1}{n^+} & \text{se $x_i$ pertence à classe +1},\\
% 			\frac{1}{n^-} & \text{se $x_i$ pertence à classe -1}.
% 	   \end{cases}
% \end{equation}
% onde $n^+$ e $n^-$ representam o número de amostras nas duas classes. Assim, o problema de otimização para este método é construído da seguinte forma:
% \begin{alignat}{2}
% 	\min & \qquad & \frac{1}{2} \|w\|^2 \\
% 	\text{s.a} && c_i (w \cdot x_i - \gamma)			& \geq 0 \\
% 			   && \sum_{i=1}^{n} l_i c_i (w \cdot x_i)	& = 1
% \end{alignat}
% 
% \subsection{Um SVM melhorado usando medianas das classes}
% Contudo, o CSVM pode nem sempre funcionar. Em alguns casos, especialmente quando os outliers estão muito distantes do centro da classe, o vetor de médias será puxado do centro por estes outliers. Por isso a mediana é uma representação mais robusta da classe do que seu centro.
% A mediana da classe é definida como um vetor onde cada componente é a mediana dos componentes correspondentes em todas as amostras. Na prática se o número de amostras é ímpar, os componentes da mediana da classe são os valores do meio, caso contrário seus componentes são a média entre os dois valores do meio. Quando existem outliers no conjunto amostral, eles podem alterar um pouco a mediana, mas afetam severamente o centro da classe (Figura \ref{fig:msvm}).
% \begin{figure}
% 	\begin{center}
% 		\includegraphics[width=180pt]{Figures/msvm.png}
% 		\caption{Comparação dos desvios causados por um outlier no centro e na mediana de um conjunto.}
% 		\label{fig:msvm}
% 	\end{center}
% \end{figure}
% Para evitar isso, alteramos a margem do CSVM para as distâncias das medianas das duas classes à fronteira de separação. Denote a mediana da classe $+1$ por $x^+$, e a mediana da classe $-1$ por $x^-$. Assim, o problema de otimização para este método é construído da seguinte forma:
% \begin{alignat}{2}
% 	\min & \qquad & \frac{1}{2} \|w\|^2 \\
% 	\text{s.a} && c_i (w \cdot x_i - \gamma) & \geq 0 \\
% 			   && w \cdot (x^+ - x^-)        & = 1
% \end{alignat}

% \subsubsection{Bolas}
% Seja $M$ um espaço métrico, com métrica (função de distância) $d$. A bola fechada com raio $r > 0$ com centro em $p \in M$, denotada por $B_{p,r}$, é definida por:
% \begin{equation}
% 	B_{p,r} = \{x \in M : d(x, p) \leq r \}.
% \end{equation}
% Portanto, ao utilizarmos a norma-infinito como métrica em $\mathbb{R}^n$ temos a seguinte definição de bola:
% \begin{equation}
% 	B_{p,r} = \{x \in \mathbb{R}^n : \max_{1 \leq i \leq n} |x_i - p_i| \leq r \}.
% \end{equation}
% Geometricamente esse conjunto pode ser interpretado como um hipercubo cujos lados são paralelos aos eixos.
% 
% \subsubsection{Projeção ortogonal}
% Seja $q \in \mathbb{R}^n$ e $H = \{x \in \mathbb{R}^n : w \cdot x = \gamma \}$, com $\gamma \in \mathbb{R}$ e $w \ne 0$. A projeção de $q$ em $H$, denotada por $\proj_H q$, é dada por:
% \begin{equation}
% 	\proj_H p = q - \frac{ w \cdot q - \gamma}{\| w \|_1} y(w), \quad y(w) \in \arg \max_{\| y \|_{\infty} = 1} w \cdot y.
% \end{equation}
% Como $w \cdot y(w) = \| w \|_1$, temos que
% \begin{equation}
% 	y_i = \begin{cases}
% 			1 & \text{se } w_i > 0,\\
% 			-1 & \text{caso contrário}.
% 	   \end{cases}
% \end{equation}
% 
% \subsubsection{Distância entre ponto e hiperplano}
% A distância entre um ponto $p$ e um hiperplano $H$ é equivalente à distância entre $p$ e sua projeção em $H$. Assim, como a distância entre elementos de um espaço vetorial normado é dada pela norma da diferença entre eles, temos que a distância entre $q$ e $H$ é dada por
% \begin{equation}
% 	d(p, H) = \| q - \proj_H q \|_{\infty} = \frac{| w \cdot q - \gamma |}{\| w \|_1}
% \end{equation}

\newpage
\section{Máquina de Suporte Vetorial Linear Multi Estágios}
Em seu artigo, Silva\cite{artigo_paulo} emprega alguns dos principais algoritmos de seleção de características na análise de amostras de DNA com o objetivo de encontrar quais os genes mais expressivos para um determinado tipo de informação. Dentre os algoritmos experimentados, está a Máquina de Suporte Vetorial Linear.
% Com a finalidade de tornar o algoritmo mais efetivo, Silva utilizou os desvios-padrão de cada característica na massa de treinamento para penaliza-las na função objetivo.
Uma vez que este seja o típico caso de um número de amostras muito reduzido, desenvolvemos um algoritmo cuja idéia básica é extrair a informação dos vetores não suporte. Isso é feito de modo a garantir a margem de separação inicial.
Sob um ponto de vista geométrico, a abordagem tradicional de MSV visa maximizar o raio de bolas idênticas centradas em cada ponto amostral, como visto anteriormente. A abordagem aqui proposta é que a solução de MSV seja o primeiro estágio do algoritmo, obtendo um conjunto $\mathcal{I}_1$ contendo índices dos pontos centrais de bolas com raio $\rho^1$ que tocam o hiperplano obtido. Observe que os pontos com índices em $\mathcal{I}_1$ são equivalentes aos vetores de suporte na abordagem tradicional, e $\rho^1$ equivale à metade da margem máxima.
No segundo estágio impomos que para $i \in \mathcal{I}_1$ o raio das respectivas bolas seja fixado em $(1-\alpha)\rho^1$, sendo $0 \leq \alpha \leq 1$ um parâmetro que denominamos de folga. Então resolvemos o problema para bolas de mesmo raio para $i \notin \mathcal{I}_1$, obtendo assim um novo raio $\rho^2 \geq \rho^1$ e um conjunto $\mathcal{I}_2$.
Fazemos isso recursivamente até que num determinado estágio $s$ a união de todos os $\mathcal{I}_k$ tenha a mesma cardinalidade do conjunto de treinamento, isto é, $|\mathcal{X}| = |\bigcup_{k=1}^s \mathcal{I}_k|$.

\subsection{Formalização}
Observe que no MSVL fixamos a margem em 1 e minimizamos a norma-1 de $w$, enquanto no MSVLME é mais natural fixarmos a norma-1 de $w$ em 1 e maximizarmos a margem.
Para isso, adicionando variáveis residuais $r \in \mathbb{R^n}$, reescrevemos as inequações acima da seguinte forma:
\begin{alignat}{1}
	c_i (w^+ \cdot x_i - w^- \cdot x_i - \gamma) & = r_i \\
	w^+, w^-, r          						 & \geq 0
\end{alignat}

\subsection{Interpretação geométrica das variáveis residuais}
A distância de um ponto $x$ ao hiperplano $H$ é calculada na norma-$\infty$ através da seguinte expressão:
\begin{equation}
	\| x - \proj_H x \|_{\infty} = \frac{\left| w \cdot x - \gamma \right|}{\| w \|_1}
\end{equation}
Como nessa abordagem não existe o conceito de margem, sem perda de generalidade, impomos que $\| w \|_1 = 1$. Então, para $x_i$ em qualquer classe $c_i$, temos
\begin{align}
	\| x_i - \proj_H x_i \|_{\infty} & = \frac{\left| w \cdot x_i - \gamma \right|}{\| w \|_1} \\
									 & = \frac{\left| r_i c_i^{-1} \right|}{\| w \|_1} \\
									 & = r_i
\end{align}
Portanto, a variável residual $r_i$ representa a distância na norma-$\infty$ entre o ponto $x_i$ e o hiperplano $H$. Pode-se também interpretá-la geometricamente como sendo o raio da bola com centro em $x_i$ que toca o hiperplano $H$.

\subsection{O algoritmo}
Seja $\mathcal{I}_k$ o conjunto formado pelos índices dos pontos cujas bolas tocaram o hiperplano no $k$-ésimo estágio, e $\mathcal{I}_k^*$ o conjunto formado pelos índices dos pontos cujas bolas tocaram o hiperplano ao menos uma vez entre o primeiro e o $k$-ésimo estágio, isto é, $\mathcal{I}_k^* = \mathcal{I}_1 \cup \mathcal{I}_2 \cup \dots \cup \mathcal{I}_k$. Assim, num dado estágio $k$, devemos resolver o seguinte PL:
\begin{alignat}{3}
	\max & \qquad & \rho & \\
	\text{s.a} && w^+ \cdot e + w^- \cdot e                          & = 1 & \\
			   && c_i (w^+ \cdot x_i - w^- \cdot x_i - \gamma) - r_i & = 0 \\
			   && r_i - \rho										 & \geq 0, & \quad i \notin \mathcal{I}_{k-1}^{*} \\
			   && r_i - \rho										 & \geq -\infty, & \quad i \in \mathcal{I}_{k-1}^{*} \\
			   && r_i												 & \geq (1-\alpha)\rho^{k(i)}, & \quad i \in \mathcal{I}_{k-1}^{*} \\
			   && w^+, w^-, \rho      						     	 & \geq 0 &
\end{alignat}
onde $k(i)$ é o primeiro estágio em que a bola centrada no $i$-ésimo ponto toca o hiperplano.
Conseguimos fixar o raio da bola de índice $i$ simplesmente trocando a equação $r_i - \rho \geq 0$ por $r_i \geq (1-\alpha) \rho^k$, onde $\rho^k$ é o valor da função objetivo no final do $k$-ésimo estágio. Contudo, ao alterar a matriz do problema não podemos re-utilizar a atual base do Simplex como base inicial viável no estágio seguinte, o que nos leva a gerar sempre uma nova base. Contornamos esse problema fazendo $r_i - \rho \geq - \infty$ e impondo o lower bound de $r_i$ em $(1-\alpha)\rho^k$, poupando assim tempo extra de processamento.
\begin{algorithm}
    \caption{Máquina de Suporte Vetorial Linear Multi-estágios}
	\label{alg1}
	\begin{algorithmic}[1]
	\REQUIRE $0 \leq \alpha \leq 1$
	\STATE $k \gets 1$
	\WHILE {$|\mathcal{I}_k^*| \leq |\mathcal{X}|$}
		\STATE Resolva o problema $P1$
		\STATE $\mathcal{I}_k \gets \{i : r_i = \rho^k \}$
		\FOR {$i \in \mathcal{I}_k$}
			\STATE Atualize a restrição $r_i - \rho \geq 0$ para $r_i - \rho \geq - \infty$
			\STATE Atualize o lower bound de $r_i$ para $(1-\alpha) \rho^k$
		\ENDFOR
		\STATE $k \gets k+1$
	\ENDWHILE
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
Para se determinar o melhor valor de folga a ser aplicado utilizamos a técnica de Validação Cruzada em $k$ Passos.

\subsection{Validação Cruzada}
A validação cruzada é uma técnica amplamente empregada em problemas de predição, onde é necessário estimar quão preciso o modelo será quando aplicado a um novo conjunto de dados. A técnica consiste basicamente em particionar um conjunto de dados em subconjuntos complementares, realizando então a estimação dos parâmetros do modelo através de um desses subconjuntos (chamado o conjunto de treinamento), e validar a análise sobre o outro subconjunto (chamado o conjunto de validação ou conjunto de teste). As três formas de particionamento mais utilizadas são $k$-fold, holdout, e leave-one-out, sendo a primeira aquela utilizada neste trabalho. Para reduzir a variância, várias rodadas de validação cruzada são realizadas utilizando partições diferentes, então o resultado final da validação é calculado sobre as rodadas, geralmente através da média aritmética dos resultados parciais.

\subsubsection{Validação Cruzada em $k$ Passos}
Na Validação Cruzada em $k$ Passos, ou $k$-Fold Cross Validation, o conjunto amostral original é aleatoriamente dividido em $k$ subconjuntos. Destes, um único subconjunto é retido como dados de validação para testar o modelo, e os $(k-1)$ subconjuntos restantes são usados como dados de treinamento. O processo de validação cruzada é repetido $k$ vezes (passos), com cada um dos $k$ subconjuntos usados exatamente uma vez como dados de validação. Então, os $k$ resultados de cada passo são associados de maneira a produzir uma estimativa única, em geral usando-se a média. A vantagem deste método é que todas as observações são usadas para treinamento e validação, e cada observação é usada para validação exatamente uma vez. No caso de uma classificação dicotômica, isto significa que cada fold contém aproximadamente as mesmas proporções dos dois tipos de rótulos de classe. Geralmente utiliza-se $k = 10$.

\section{Materiais e Métodos}
Os algoritmos MSVL e MSVLME e os testes de validação cruzada foram implementados utilizando-se a linguagem de programação C++ e sua biblioteca padrão STL (Standard Template Library). Para a solução dos problemas de programação linear foi utilizado o pacote GLPK (GNU Linear Programming Kit) de distribuição livre. O ambiente de desenvolvimento utilizado foi o Xcode, no sistema operacional Mac OS X, e em uma máquina com processador Intel Core i7 Quad Core 2.0 GHz, e 8 Gb de memória RAM.
Os dados usados para treinamento e testes foram Galaxy, WDBC e Ionosphere.

\section{Experimentos e Resultados}
Usamos três conjuntos de testes retirados da coleção de testes para algoritmos de aprendizado computacional da Universidade da California Irvine (\url{http://archive.ics.uci.edu/ml/}). Foram eles Galaxy, WDBC e Ionosphere. Os conjuntos de dados foram escolhidos por serem dados de problemas reais que são quase linearmente separáveis, já que desenvolvemos nossa solução apenas para esse caso. Para deixar os dados separáveis fizemos inicialmente uma separação completa usando uma máquina de suporte vetorial e movemos os pontos não classificados na direção da superfície de classificação.
As tabelas \ref{tab:ionosphere} e \ref{tab:wdbc} mostram o desempenho da máquina tradicional comparado ao da máquina multi-estágios para os conjuntos gerados a partir dos dados em WDBC e Ionosphere, respectivamente.

\subsection{Testes com subconjuntos}
\label{sec:testes_com_subconjuntos}
Quando se deseja testar o desempenho de um classificador supervisionado o usual é, dado um conjunto previamente rotulado, particioná-lo em dois subconjuntos, um de treinamento e o outro de testes. Após treinar o classificador com o primeiro subconjunto, compara-se o resultado da classificação de cada elemento do segundo subconjunto com seu verdadeiro rótulo. Assim, a porcentagem de acertos pode ser usada como forma de medir o desempenho do classificador.

O conjunto de dados Ionosphere possui originalmente 371 elementos. A partir deste, foram gerados 3 conjuntos de treinamento com 251 elementos, e 3 conjuntos de testes com os 120 elementos restantes, conforme o procedimento descrito em \ref{sec:testes_com_subconjuntos}.

\begin {table}[H]
\begin{center}
	\begin{tabular}{ccc}
		\hline
		Conjunto	&	MSV(\%)		&	MSVME(\%)	\\
		\hline
		1	&	93.33	&	92.50	\\
		2	&	91.66	&	91.66	\\
		3	&	92.50	&	92.50	\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Ionosphere ($n=251, d=34$).}
	\label{tab:ionosphere}
\end{center}
\end {table}

O conjunto de dados WDBC possui originalmente 578 elementos. A partir deste, foram gerados 3 conjuntos de treinamento com 232 elementos, e 3 conjuntos de testes com os 346 elementos restantes, conforme o procedimento descrito em \ref{sec:testes_com_subconjuntos}.

\begin {table}[H]
\begin{center}
	\begin{tabular}{ccc}
		\hline
		Conjunto	&	MSV(\%)		&	MSVME(\%)	\\
		\hline
		1	&	95.66	&	95.66	\\
		2	&	97.10	&	96.82	\\
		3	&	96.24	&	95.37	\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{WDBC ($n=232, d=30$).}
	\label{tab:wdbc}
\end{center}
\end {table}

\subsection{WDBC pequeno}
O conjunto de dados WDBC possui originalmente 578 elementos. A partir deste, foram gerados 20 conjuntos de treinamento com 64 elementos, e 20 conjuntos de testes com os 514 elementos restantes, conforme o procedimento descrito em \ref{sec:testes_com_subconjuntos}. A Tabela \ref{tab:wdbc_pequeno} mostra o desempenho dá máquina tradicional comparado ao da máquina multi-estágios para esses conjuntos.

\begin {table}[H]
\begin{center}
	\begin{tabular}{ccc}
		\hline
		Conjunto	&	MSV(\%)		&	MSVME(\%)	\\
		\hline
		1	&	93.19	&	93.97	\\
		2	&	93.58	&	94.36	\\
		3	&	93.77	&	93.77	\\
		4	&	93.97	&	94.75	\\
		5	&	92.22	&	91.63	\\
		6	&	90.08	&	90.27	\\
		7	&	92.41	&	93.00	\\
		8	&	90.27	&	90.47	\\
		9	&	93.19	&	93.39	\\
		10	&	91.83	&	91.83	\\
		11	&	92.02	&	90.86	\\
		12	&	93.39	&	93.39	\\
		13	&	93.39	&	93.00	\\
		14	&	93.19	&	93.77	\\
		15	&	93.58	&	93.58	\\
		16	&	92.22	&	93.00	\\
		17	&	93.77	&	93.77	\\
		18	&	92.41	&	92.41	\\
		19	&	93.77	&	91.44	\\
		20	&	93.19	&	93.19	\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{WDBC pequeno ($n=64, d=30$).}
	\label{tab:wdbc_pequeno}
\end{center}
\end {table}

A Figura \ref{fig:acertos_folga} mostra a média de acertos entre os 20 conjuntos em relação à folga aplicada. A linha tracejada horizontal é a média de acertos da máquina tradicional.
\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
		\includegraphics{Figures/acertos_folga.pdf}
		\caption{Acerto médio em relação à folga aplicada.}
		\label{fig:acertos_folga}
	\end{center}
\end{figure}
Note que a taxa de acertos cresce até aproximadamente 20\% de folga, e então começa a cair. Esse comportamento nos revela que valores altos de folga são muito ruins, e que o melhor valor tende a ser pequeno mas não tão próximo de 0\%.

\section{Conclusão}
Com base nos resultados obtidos no presente estudo, concluímos que para massas de treinamento de tamanho muito reduzido a Máquina de Suporte Vetorial Linear Multi-estágios provê um subconjunto de características mais confiável em relação a Máquina de Suporte Vetorial Linear. Da maneira como foi projetado, o algoritmo tende a considerar a maior quantidade possível de pontos para a determinação do hiperplano separador, enquanto que na versão tradicional são considerados apenas os pontos que ficam mais próximos do hiperplano.
Um trabalho futuro é empregar essa técnica em dados com poucas amostras, como dados de micro-array. Nesse caso esperamos que usar completamente a informação de todos os dados coletados e não apenas dos vetores suporte originais seja mais importante.

%\section{Trabalhos Futuros}
%Planejamos continuar o estudo das Máquinas de Suporte Vetorial Linear Multi-estágios, tendo como próximo passo o aperfeiçoamento do algoritmo atual brevemente descrito a seguir. Considere os conjuntos $W$, $G$ e $R$ descritos abaixo:
%\begin{description}
%\item[W] Conjunto de índices dos pontos cujas bolas nunca ficaram ativas.
%\item[G] Conjunto de índices dos pontos cujas bolas ficaram ativas mas sem aplicação de folga.
%\item[R] Conjunto de índices dos pontos cujas bolas ficaram ativas e receberam aplicação de folga.
%\end{description}
%
%\subsection{Algoritmo}
%\begin{enumerate}
%\item Adicione em $W$ os índices de todos os pontos da massa de treinamento.
%\item Resolva o MSVLME sem aplicação de folga.
%\item Remova de $W$ os índices das bolas que ficaram ativas e os adicione em $G$.
%\item Enquanto houver índices em $G$, faça:
%	\begin{enumerate}
%	\item Resolva o MSVLME com aplicação de folga.
%	\item Remova de $W$ os índices das bolas que ficaram ativas e os adicione em $G$.
%	\item Selecione no conjunto $G$ uma fração $\alpha$ de índices cujas respectivas bolas possuam os maiores shadow-price.
%	\item Aplique folga nestas bolas, e mova seus índices de $G$ para $R$.
%	\end{enumerate}
%\end{enumerate}
%Como nesta abordagem a folga é aplica primeiro nas bolas cujo shadow-price é maior, esperamos assim desprezar o mínimo possível a influência dos pontos mais próximos do hiperplano (Ver Dúvidas \ref{duvida1}).

\newpage
\appendix
\section{Distância entre ponto e hiperplano}
\begin{theorem}[Projeçao de norma arbitrária no plano]
	\label{thm:distance_point_hiperplane}
	Seja $q \in \mathbb{R}^n$ um ponto qualquer que não pertence ao plano
	\begin{equation}
		P := \{x \in \mathbb{R}^n: w \cdot x = \gamma\}, \quad 0 \neq w \in \mathbb{R}^n, \quad \gamma \in \mathbb{R}.
	\end{equation}
	Uma projeção $p(q) \in P$ de $q$ sobre $P$ considerando uma norma genérica $\|.\|$ em $\mathbb{R}^n$ é dada por
	\begin{equation}
		\label{eq:projection}
		p(q) = q - \frac{w \cdot q - \gamma}{\| w \|'} y(w),
	\end{equation}
	onde $\|.\|'$ é a norma dual de $\|.\|$ e
	\begin{equation}
		y(w) \in \arg \max_{\| w \|=1} w \cdot y.
	\end{equation}
	Consequentemente, a distância entre $q$ e sua projeção $p(q)$ é dada por
	\begin{equation}
		\label{eq:distance}
		\|q - p(q)\| = \frac{| w \cdot q - \gamma|}{\| w \|'}.
	\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
	A prova consiste em mostrar que $p(q) \in P$ e que ele satisfaz a inequação da direita no critério suficiente de otimalidade de ponto de sela de Karush-Kuhn-Tucker (\cite{livro_mangasarian_pnl}, Equação 5.1.4, Teorema 5.3.1) para algum multiplicador de Lagrange $\lambda \in \mathbb{R}$:
	\begin{equation}
		\label{eq:kkt_lagrange}
		\|p(q) - q\| \leq \|x - q\| - \lambda (w \cdot x - \gamma), \quad \forall x \in \mathbb{R}^n.
	\end{equation}
	Para mostrar que $p(q) \in P$ observe que:
	\begin{equation}
		w \cdot p(q) - \gamma = w \cdot q + \frac{\gamma - w \cdot q}{\|w\|'} w \cdot y(w) - \gamma = w \cdot q + \frac{\gamma - w \cdot q}{\|w\|'} \|w\|' - \gamma = 0.
	\end{equation}
	Por isso $p(q) \in P$. Para mostrar que (\ref{eq:kkt_lagrange}) é satisfeita, defina:
	\begin{equation}
		\lambda := \frac{1}{\|w\|'}\frac{|\gamma - w \cdot q|}{(\gamma - w \cdot q)}.
	\end{equation}
	Então precisamos mostrar que:
	\begin{equation}
		\|\frac{\gamma - w \cdot q}{\|w\|'}\| \leq \|x-q\| - \frac{1}{\|w\|'}\frac{|\gamma - w \cdot q|}{\gamma - w \cdot q}(w \cdot x - \gamma), \quad \forall x \in \mathbb{R}^n,
	\end{equation}
	ou equivalentemente que:
	\begin{equation}
		|\gamma - w \cdot q| \|y(w)\| + (w \cdot x - \gamma)\frac{|\gamma - w \cdot q|}{(\gamma - w \cdot q)} \leq \|w\|'\|x-q\|, \quad \forall x \in \mathbb{R}^n.
	\end{equation}
	Como $\|y(w)\| = 1$, a inequação acima é equivalente a:
	\begin{equation}
		\pm w \cdot (x-q) \leq \|w\|'\|x-q\|, \quad \forall x \in \mathbb{R}^n,
	\end{equation}
	que se segue imediatamente a partir da desigualdade de Cauchy-Schwartz generalizada ou equivalentemente da definição de norma dual. Portanto (\ref{eq:kkt_lagrange}) é satisfeita, e pelo teorema suficiente do ponto de sela de Karush-Kuhn-Tucker $p(q)$ como dado por (\ref{eq:projection}) é uma projeção de $q$ em $P$. A formula (\ref{eq:distance}) para a distância entre $q$ e sua projeção $p(q)$ segue de (\ref{eq:projection}) observando que $\|y(w)\| = 1$.
\end{proof}

\newpage
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{artigo_paulo} Paulo J. S. Silva, \textit{Feature selection algorithms to find strong genes}, Pattern Recognition Letters 26 (2005) 1444-1453.
\bibitem{artigo_mangasarian_arbitrary_norm} O. L. Mangasarian, \textit{Arbitrary-norm separating plane}, Operations Research Letters 24 (1999) 15-24.
\bibitem{artigo_mangasarian_feature_selection} P.S. Bradley, O. L. Mangasarian, W. N. Street, \textit{Feature Selection via Mathematical Programming}, 1997.
\bibitem{livro_mangasarian_pnl} O. L. Mangasarian, \textit{Nonlinear Programming}, McGraw-Hill, New York, 1969.
\bibitem{artigo_mclachlan} G. J. McLachlan, K.A. Do, C. Ambroise, \textit{Analyzing microarray gene expression data}, Wiley (2004).
\bibitem{vapnik_89} Vladimir Vapnik, \textit{Statistical Learning Theory}, Wiley-Interscience, 1989.
\bibitem{vapnik_95} Vladimir Vapnik, Corinna Cortes, \textit{Support-Vector Networks}, Machine Learning 20 (1995): 273–297.
\bibitem{artigo_geisser} Seymour Geisser, \textit{Predictive Inference}, New York: Chapman and Hall (1993).
\bibitem{artigo_kohavi} Ron Kohavi, \textit{A study of cross-validation and bootstrap for accuracy estimation and model selection}, Proceedings of the Fourteenth International Joint Conference on Artificial Intelligence 2 (12) (1995) 1137–1143.
\bibitem{artigo_devijver} P. A. Devijver, J. Kittler, \textit{Pattern Recognition: A Statistical Approach}, Prentice-Hall (1982)
\bibitem{artigo_csvm} Xuegong Zhang, \textit{Using class-center vectors to build support vector machines}, Proceedings of NNSP'99, USA, 1999.
\bibitem{artigo_msvm} Xuegong Zhang, \textit{An Improved Support Vector Machine Using Class-Median Vectors}, Proceedings of 8th International Conference on Neural Information Processing, 2001, Shanghai, China, pp883-887.
\bibitem{glpk_doc} GLPK Reference Manual, \url{http://www.gnu.org/software/glpk/#documentation}
\end{thebibliography}

\end{document}
